一邊重金打造“軟實力”，一邊給自己破功

一邊重金打造“軟實力”，一邊給自己破功

華盛頓—
近日來，中國國內有關朝鮮戰爭的定義引發了韓國和美國的反擊。分析認為，四處碰壁的中國戰狼外交和民族主義情緒將進一步損害中國的國際形象，加劇世界多國對中國的負面評價。

中國國家主席習近平上週五（10月23日）在北京紀念中國參戰70週年的演講中稱朝鮮戰爭是對“帝國主義侵略者”的鬥爭，並美化了中國的參戰。

這一舉動立即引發了美國的不滿。美國國務院發言人奧特加斯10月23日在推特上反擊說：“1950年6月25日，朝鮮在毛的支持下入侵了韓國。當自由國家進行反擊時，中共派出數十萬部隊跨過鴨綠江，保證了朝鮮半島的毀滅。”

奧特加斯還在另一條推特中感謝了韓國偶像團體防彈少年團（BTS）對美韓關係的支持。本月早些時候，這個團隊的成員因提及韓國與美國在這場戰爭中共同經歷的“痛苦歷史”被指“反華”，受到中國網民的強烈抨擊。

韓國也罕見地對其最大貿易夥伴提出了批評。韓國外長康京和周一表示，朝鮮戰爭是由蘇聯和中國的盟友朝鮮發動的，當時朝鮮入侵了韓國。

韓國反對派議員還呼籲韓國就習近平的言論召見中國駐首爾大使進行交涉。

專家說，習近平和中國的宣傳人員認為，中國正再次面臨美國的無端攻擊，這次講話的目的是對國內和國際展示信心，傳遞的信息是中國人民以前曾勇敢地抵制美國，現在也會不惜一切代價的抵抗美國。

民意惡化

在中國官方輿論的造勢下，BTS立刻遭到了中國網友的口誅筆伐。他們評論道，中國才是這場戰爭的受害者，並表示國家面前無偶像。

如同許多在中國引發“反華”爭議的外國娛樂明星一樣，這次爭議迅速蔓延到商業層面，BTS在中國的粉絲後援會宣布將停止購買這個組合的新專輯，很多關於BTS的商品在中國被下架。

中國人民日報旗下的《環球時報》報導稱，“中國網友說，該組合對朝鮮戰爭的完全片面態度傷害了他們的感情，也否定了歷史。”

分析認為，BTS的言論能夠在中國社交媒體上迅速引發如此大的風波，是因為中國身陷與美國的貿易戰以及國內新冠疫情反复，中共希望藉助民族主義情緒轉移群眾視線。

在中國高漲的民族主義情緒的推動下，韓國對中國的負面評價已經急劇上升。皮尤研究中心10月的全球民調顯示，75%的韓國受訪者對中國持負面看法，同比上升12個百分點。

相比民間的憤怒情緒愈演愈烈，中國外交部發言人趙立堅本月中旬低調回應稱，“以史為鑑、面向未來、珍愛和平、促進友好，應該是我們共同的追求，值得我們共同努力”。”

美國外交政策協會美韓政策主任斯奈德（Scott Snyder）告訴美國之音，中國最近面臨外交挑戰，韓國在大多數議題中保持中立，北京不想因為此事將韓國逼向另外一方。

“這是中國為了誘導韓國公眾人物進行自我審查，而不會蔓延到更廣泛的報復，”斯奈德表示。“中國當局已經意識到，攻擊BTS的做法損害了中國的利益。”

軟實力輸出

近年來，中國在“說好中國故事”的對外宣傳上花費巨大，但同時，中國對外言論顯示出更強的對抗性，不承認任何過失，揚言對他國實施經濟報復，一些網民被激發出“義和團”勁頭兒，揚言“犯我中華者，雖遠必誅”。這些言論導致外國民眾對中國的印像大打折扣。

皮尤中心的同一調查顯示，不僅在韓國，在英國、荷蘭、瑞典、美國、西班牙和加拿大等國，對中國的負評都升至近十年來的最高點。

相比之下，韓國的全球文化影響力正轉化為韓國的軟實力，這不僅給韓國帶來經濟上的好處，還蔓延到外交領域，增進了韓國在全球政治舞台上的話語權。

南加州大學政治學與國際關係學教授和中國電影業專家駱思典(Stanley Rosen)告訴美國之音，韓國的軟實力策略是成功的，流行音樂對傳播韓國的正面形象起到了重要作用。

駱思典說：“韓國政府這些年大力資助和支持韓國的軟實力。與中國相比，（韓國）沒有審查制度，沒有一個共產黨決定那些私營部門的人可以製作和發行什麼。”

他還表示，BTS在國際上擁有廣泛影響力，使得他們不會因為忌憚中國社交媒體上的觀點而退縮。

BTS是韓國最成功的偶像團體之一，在中國微博上的粉絲超過550萬。BTS獲得的“範佛里特獎”是美國非盈利組織“韓國協會”於1995年設立的獎項，表彰促進美韓關係的韓國人或美國人，BTS團員正是在這個獎項的頒獎典禮上發表了引發中方爭議的言論。

中國粉絲的抵制幾乎沒有對BTS造成影響。在爭議發生後不久，BTS成為歷史上僅有的五個同時搶占美國音樂排行榜雜誌告示牌（Billboard)熱歌榜冠亞軍的團體之一。上週，BTS的製作公司Big Hit Entertainment首次公開募股，其股價在首日幾乎翻了一番，成為韓國股市歷史上最成功的上市活動之一。

咁就太好了

美軍都死三萬幾人 支共咁樣屈人侵略

當年真係應該要聽個將軍講用核彈炸撚死班支那人算鳩數

左膠杜魯門